\begin{multicols}{2}
\section{Introdução Teórica}

\subsection{Transformada de Fourier Ótica}
Qualquer onda pode ser decomposta em combinações lineares de 
modos normais de propagação do meio, chamadas harmónicas
espaciais.

\par

Quando um raio incide numa lente convexa de distância focal
$f_l$ com um ângulo $\alpha$ 
com o eixo dos xx e $\beta$ com o eixo dos yy, as coordenadas
(u,v) no plano focal são dadas por 
\begin{equation}
	\frac{u}{f_l}=\tan \alpha \Rightarrow \nu_x=\frac{u}{\lambda f_l}~~~~
	\frac{v}{f_l}=\tan \beta  \Rightarrow \nu_y=\frac{v}{\lambda f_l}
	\label{eq:fourier}
\end{equation}

A estas frequências corespondem 

Quando se coloca uma lente convexa esta projeta o padrão de
difração no plano de foco, observando-se a intensidade
I(u,v). É possível processar imagens colocando filtros no 
plano de foco.

\subsection{Interferómetro Laser - Ampliação}
A ampliação está definida de acordo com:
\begin{equation}
	M_h=\frac{h_i}{h_o}
	\label{ampliacaoh}
\end{equation} 

\begin{equation}
	M_x=-\frac{x_i}{x_o}
	\label{ampliacaox}
\end{equation} 

Onde se utiliza a convenção usual de sinais para as alturas e distâncias 
dos objetos ($h_o$ e $d_o$) e da imagens ($h_i$ e $d_i$) à lente.
\subsection{Interferómetro Laser - ângulo entre espelhos}
Utilizando um Interferómetro de Michelson melhorado é possível 
determinar o ângulo entre espelhos analisando o padrão de interferência 
através da eq. \ref{interfencia_obliqua} que se encontra deduzida em \cite{angulo} 
($\lambda=632.8~nm$).
\begin{equation}
	\theta=\arcsin{\left(\frac{\lambda}{\Delta x}\right)}
	\label{interfencia_obliqua}
\end{equation}


\subsection{Interferómetro Laser - Coerência}
Com outro Interferómetro de Michelson melhorado é possível 
medir a coerência temporal entre uma onda medida no instante
t e no instante t'. Para medir esta coerência é necessário
analisar o contraste (K) das intensidades do padrão.
\begin{equation}
	K(t)=\frac{I_{max}(t_1)-I_{min}(t_2)}{I_{max}(t_1)+I_{min}(t_2)}
	\label{coerencia}
\end{equation}

Tendo em conta o tratamento feito em \cite{coerencia}, que considera um feixe do laser 
quasi-monocromático com n-modos, obtém-se uma fórmula geral para a coerência temporal:

\begin{equation}
\begin{split}
	K(t)=\frac{1}{N}\sum\limits_{n=-(N-1)/2}^{(N-1)/2} &\left|\exp{(i\cdot(n\Gamma_s -\omega_0)\cdot t)}\right|
	\\
	&\cdot \exp{(-\Gamma \cdot t)} 
	\label{ultimaequacao}
	\end{split}
\end{equation}

\subsection{Determinação do campo de temperaturas em redor de uma ponta aquecida}

Uma das maneiras de medir a temperatura num certo volume
ao longo do tempo consiste 
num método de interferometria associado à inversão de Abel.
Assumindo um campo de temperaturas cilindricamente 
simétrico, a diferença de fase pode ser escrita como
\begin{equation}
\Phi (y)=\int^{\sqrt{R^2-y^2}}_{-\sqrt{R^2-y^2}} (n(r)-1)dx
\label{dif_fase}
\end{equation}
Utilizando a inversão de Abel, ajustando a uma expressão
polinomial de 6º grau tal que a função é par em relação a
$x=x_0$ obtém-se uma fórmula mais razoável para se obter
$n_(r)$.

\begin{equation}
\begin{split}
	n(r)-n_{T}&=-\frac{1}{\pi}\frac{\lambda_0}{2\pi}\Bigg( 2cu+4e\left(ur^2+\frac{u^2}{3}\right) \\
	  &+6g\left(ur^4+2\frac{u^3}{3}r^2+\frac{u^5}{5}\right)\Bigg)
\end{split}
\end{equation}
,em que $\lambda_0$ é o comprimento de onda do laser, $n(T)$ o
índice de refração do ar à temperatura ambiente e $c,e,g$ os 
coeficientes do ajuste da diferença de fase ao polinómio
$y(x)=a+cx^2+ex^4+gx^6$. A partir desta equação e considerando
o ar um gás ideal em equilíbrio, pode retirar-se a temperatura 
obtendo-se
\begin{equation}
T_{2}~(n_2-1)=T_1~(n_1-1)
\end{equation}	
\subsection{Anemometria Laser}
Utilizando um espelho acoplado a um vibrador mecânico,
aplica-se a teoria do efeito de Doppler nessa oscilação.
O efeito de Doppler baseia-se num desvio de frequência
devido a uma velocidade relativa entre o emissor e o
preceptor. No caso particular em estudo, em que o espelho
se desloca em relação ao laser com uma velocidade $v$, obtém-se um
desvio de frequência $\Delta f$ tal que
\begin{equation}
\frac{\Delta f}{f}=-\frac{2v}{c}
  \end{equation}
Fazendo interferência entre duas ondas em que apenas uma delas sofreu
efeito Doppler obtém-se um fenómeno de batimento.

\begin{equation}
V(t)=A \cos\left(2\pi\frac{f+f'}{2}t\right)\cos\left(2\pi\frac{\Delta f}{2}t\right)  
  \end{equation}

No entanto, o primeiro cosseno apresentado é imperceptível,
devido ao sinal ter uma frequência próxima dos THz.
Assumindo que o espelho se desloca como um oscilador harmónico
à frequência do gerador ($f_g$), e que cujo deslocamento máximo é proporcional
à amplitude do gerador ($V_g$), tem-se
\begin{equation}
  x(t)=KV_g\sin (2\pi f_gt),~~v_{máx}=2\pi Kf_gV_g
  \end{equation}

\begin{equation}
	\frac{\Delta f}{2}=\frac{1}{\lambda}KV_g2\pi f_g=\frac{v_{m\acute{a}x}}{\lambda}
\label{completa}
\end{equation}


